<a name="top"></a>

# Лабораторна робота №9.

## Тема: Використання тегу Canvas. Статичнi зображення.

## Мета:

1.  **Опанувати особливостi роботи з тегом Canvas.**
2.  **Навчитися використовувати основнi функцiї Canvas для створення рiзноманiтних вiзуальних ефектiв.**

### Введення.

Тег **canvas** (полотно) HTML5 надає простий i потужний спосiб створення графiчних зображень за допомогою JavaScript. Для кожного елемента canvas можна використовувати "контекст" (уявiть сторiнку в альбомi для малювання), в який можна виконувати команди JavaScript для малювання. Браузери можуть реалiзувати декiлька контекстiв полотен i надають рiзнi API-функцiї для малювання.

Тег **canvas** надає усе необхiдне для створення iгор, вдосконалення iнтерфейсу користувача, та iнше.

Можливостi 2D-контексту надають бiльшiсть основних браузерiв: Firefox, Opera, Konqueror, Safari, тощо.

### Основи використання тегу canvas

Для створення контексту полотна на сторiнцi необхiдно просто додати елемент <canvas> у документ HTML наступним чином:

| `<canvas id="myCanvas" width="300" height="150">
    Резервний контент на випадок вiдсутностi пiдтримки полотна в браузерi.
</canvas>` |

Необхiдно визначити **ID** елемента, щоб можна було знайти елемент пiзнiше в кодi JavaScript, i потрiбно також визначити ширину i висоту полотна.

Щоб малювати на полотнi, потрiбно використовувати JavaScript. Спочатку ми знаходимо елемент полотна за допомогою **getElementById**, потiм iнiциалiзуємо потрiбний контекст. Пiсля цього можна починати малювати на полотнi за допомогою доступних в API контексту команд. Наступний сценарiй малює простий прямокутник:

| `function draw() {
  // Отримуємо посилання на елемент.
  var elem = document.getElementById( "myCanvas");
  // Завжди перевiряйте властивостi i методи,
  // Щоб переконатися, що код буде працювати
  // В iнших браузерах.
  if (elem && elem.getContext) {
    // Отримуємо контекст 2d.
    // Пам'ятайте: можна iнiцiалiзувати тiльки
    // Один контекст для елемента.
    var context = elem.getContext( "2d");
    if (context) {
      // Все зроблено! Тепер можна намалювати прямокутник.
      // Необхiдно тiльки поставити координати
      // Точки прив'язки (x, y),
      // За якими iдуть ширина i висота
      // Прямокутника.
      context.fillRect( 0, 0, 150, 100);
      }
    }
  }` |

Результат роботи цього скрипту наведено на малюнку.
![](%D0%9B%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B0%20%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0%20%E2%84%967_files/00.png)

Цей сценарiй можна включити в заголовок документа або в зовнiшнiй файл.

### API контексту 2D

Тепер, коли створено базове зображення на полотнi, подивимося на те що доступно для використання у 2D API.

#### Основнi лiнiї i заливка

За допомогою властивостей **fillStyle** i **strokeStyle** можна задати кольори, що використовуються для зображення заповнених фiгур i лiнiй. Значення кольорiв, якi можна використовувати, такi ж як i в CSS: шiстнадцятковi коди, **rgb()**, **rgba()** i навiть **hsla()**, якщо браузер це пiдтримує.

За допомогою **fillRect** можна малювати заповненi прямокутники. За допомогою **strokeRect** можна малювати прямокутники, використовуючи лише кордони, без заповнення. Для очистки деякої частини полотна, можна використовувати **clearRect**. Цi три методи використовують однаковi аргументи: **x**, **y**, **width**, **height**. Два перших аргументи визначають координати лiвого верхнього кута прямокутника (x, y), а два останнiх аргументи - його ширину i висоту.

Для змiни товщини лiнiй, використовуэться властивiсть **lineWidth**.

Приклад використання функцiй fillRect, strokeRect, clearRect:

| `context.fillStyle = "#00f"; // синiй
context.strokeStyle = "#f00"; // червоний
context.lineWidth = 4;

context.fillRect( 0, 0, 150, 50);
context.strokeRect( 0, 60, 150, 50);

context.strokeStyle = "#0f0"; // зелений
context.lineWidth = 6;
context.clearRect( 30, 25, 90, 60);
context.strokeRect( 30, 25, 90, 60);` |

Результат роботи цього скрипту наведено на малюнку.
![](%D0%9B%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B0%20%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0%20%E2%84%967_files/01.png)

#### Шляхи

**Шляхи (Path)** полотна дозволяють малювати довiльнi фiгури. Спочатку викликаєтся функцiя **beginPath**. Потiм, за допомогою функцiй **moveTo** i **lineTo** визначаються промiжнi точки контура. Коли контур готовий, викликаються функцiї **stroke** i **fill**, якi визначають його зовнiшнiй вигляд. Функцiя **stroke** - вигляд границi. Функцiя **fill** - заливки. Якщо потрiбно намалювати фiгуру без границь, то не треба викликати функцiю **stroke**. Якщо потрiбно намалювати тiльки контур фiгури, то не треба викликати функцiю **fill**. Намальований контур може бути замкнений або не замкнений. Це визначаеться за допомогою виклику функцiї **closePath**.

Наступний приклад показує малювання трикутника:

| `// Задаємо властивостi стилю оформлення.
context.fillStyle = "#00f";
context.strokeStyle = "#f00";
context.lineWidth = 4;

context.beginPath();
// Починаємо з верхньої лiвої точки.
// Задаємо координати (x, y)
context.moveTo( 10, 10);
context.lineTo( 100, 10);
context.lineTo( 10, 100);
context.lineTo( 10, 10);

// Заповюємо фiгуру.
// Примiтка: фiгура буде невидимою, поки не буде викликаний
// Будь-який з цих двох методiв.
context.fill();
context.stroke();
context.closePath();` |

Результат роботи цього скрипту наведено на малюнку.
![](%D0%9B%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B0%20%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0%20%E2%84%967_files/02.png)

#### Вставка зображень

Метод **drawImage** дозволяє вставляти iншi зображення (елементи img i canvas) в контекст полотна. Це досить складний метод, який отримує три, п'ять чи дев'ять аргументiв:

*   **Три аргументи:** Базовий варiант **drawImage** використовує один аргумент, як вказiвник на зображення, що вiдтворюється, i два для визначення координат мiсця призначення всерединi контексту полотна.
*   **П'ять аргументiв:** Другий варiант використання **drawImage** включає наведенi вище три аргументи, плюс два для визначення ширини i висоти зображення, що вiдтворюється (це дозволяє змiнити його розмiр).
*   **Дев'ять аргументiв:** Самий розвинений варiант використання **drawImage** включає окрiм п'яти аргументiв два значення для координат всерединi вихiдного зображення, i два значення для ширини i висоти всерединi вихiдного зображення. Цi значення дозволяють динамiчно обрiзати вихiдне зображення перед вставкою в контекст полотна.

Наступний приклад коду показує всi три типи **drawImage** в дiї:

| `<html>
  <head>
    <meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=windows-1251">
    <title>Приклад роботи з малюнками у тегу canvas</title>
    <script language=javascript>
      function draw() {
        var elem = document.getElementById( "myCanvas");
        if (elem && elem.getContext) {
          var context = elem.getContext( "2d");
          if (context) {
            var img_elem = new Image();
            img_elem.src = "myImage.png";
            var dx = 10; // координати мiсця призначення (x, y).
            var dy = 10;

            var dw = 150; // ширина i висота мiсця призначення
            var dh = 50;

            var sx = 30; // Внутрiшнi координати частини
            var sy = 35; // малюнка, що вiдтворюється
            var sw = 30;
            var sh = 30;

            // Три аргументи
            context.drawImage(img_elem, dx, dy);

            dx += 0.7 * dw;
            // П'ять аргументiв
            context.drawImage(img_elem, dx, dy, dw, dh);

            dy += dh + 10;
            // Дев'ять аргументiв:
            context.drawImage(img_elem, sx, sy, sw, sh, dx, dy, dw, dh);
            }
          }
        }
    </script>
  </head>
  <body onLoad="draw()">
    <h1>Приклад роботи з малюнками у тегу canvas</h1>
    <canvas id="myCanvas" width="320" height="240">
      Резервний контент на випадок вiдсутностi пiдтримки полотна в браузерi.
    </canvas>
    <p> </p>
  </body>
</html>` |

#### Манiпуляцiї з пiкселями

API контексту 2D надає три методи, якi допомагають малювати з точнiстю до пiкселя: **createImageData**, **getImageData**, i **putImageData**.

Пiкселi зберiгаються в об'єктах типу **ImageData**. Кожен об'єкт має три властивостi: **width**, **height** i **data**. Властивiсть **data** має тип **CanvasPixelArray**, що має кiлькiсть елементiв рiвну width * height * 4; це означає, що для кожного пiкселя визначаються значення червоного, зеленого, синього кольорiв i alpha, в тому порядку, в якому вони повиннi з'явитися (всi значення знаходяться в дiапазонi вiд 0 до 255, включаючи alpha!). Пiкселi упорядковуються злiва направо, ряд за рядом, зверху вниз.

Щоб краще зрозумiти, як все це працює, розглянемо приклад, який малює блок червоних крапок.

| `// Створюємо об'ект ImageData
var imgd = context.createImageData( 50, 50);
var pix = imgd.data;

// Цикл по усiм пiкселям i визначення напiвпрозорого червоного кольору
for (var i = 0; n = pix.length, i < n; i += 4) {
  pix[i] = 255; // канал red
  pix[i + 3] = 127; // канал alpha
  }

// Вiдображення об'єкту ImageData у заданих координатах (x, y).
context.putImageData( imgd, 0, 0);
` |

Примiтка: Не усi браузери реализуют **createImageData**. У таких браузерах необхiдно отримати об'ект **ImageData** за допомогою методу **getImageData**.

За допомогою **ImageData** можна виконувати фiльтрацiю зображень, будувати фрактали, тощо.

#### Текст

У об'єктi context є такi властивостi тексту:

*   **font:** Визначає шрифт тексту, так, як властивiсть CSS font-family.
*   **textAlign:** Визначає горизонтальне вирiвнювання тексту. Значення: **start**, **end**, **left**, **right**, **center**. Значення за замовчуванням: **start**.
*   **textBaseline:** Визначає вертикальне вирiвнювання тексту. Значения: **top**, **hanging**, **middle**, **alphabetic**, **ideographic**, **bottom**. Значення за замовчуванням: **alphabetic**.

Для вiдображення тексту є два методи: **fillText** i **strokeText**.

Перший з них вiдображае форму тексту, залиту за допомогою текучого стилю **fillStyle**, другий вiдображае контур/границю тексту використовуючи текучий стиль **strokeStyle**. Оба методи отримують три аргументи: текст для виводу, i координати мiсця вiдображення (x, y). Iснує також необов'язковий четвертий аргумент - максимальна ширина. Це веде до того, що браузер, якщо знадобиться, стискає текст, щоб розмiстити його всерединi заданої ширiни.

Властивостi вирiвнювання тексту впливають на положення тексту вiдносно координат (x, y), заданих у методах вiдображення.

Наступний код є прикладом створення на полотнi простого тексту "hello world".

| `context.fillStyle = "#00f";
context.font = "italic 30px sans-serif";
context.textBaseline = "top";
context.fillText( "Hello world!", 0, 0);

context.font = "bold 30px sans-serif";
context.strokeText( "Hello world!", 0, 50);` |

#### Тiнi

API тiней надає чотири властивостi:

*   **shadowColor:** Задае колiр тiнi. Допустимi значення такi ж як i у CSS.
*   **shadowBlur:** Задае величину розмитостi тiнi у пiкселях. Чим менше значення розмитостi, тим бiльш рiзкою буде тiнь.
*   **shadowOffsetX** i **shadowOffsetY:** Визначає змiщення тiнi по **x** i **y** (у пiкселях).

Використання є достатньо простим i наочним:

| `context.shadowOffsetX = 5;
context.shadowOffsetY = 5;
context.shadowBlur = 4;
context.shadowColor = "rgba(255, 0, 0, 0.5)";
context.fillStyle = "#00f";
context.fillRect( 20, 20, 150, 100);` |

#### Градиенты

Властивостi **fillStyle** i **strokeStyle** можуть також мати присвоенные им объекты CanvasGradient вместо строк цвета CSS - это позволяет использовать цветовые градиенты для окрашивания линий и заполнений вместо однородных цветов.

Для создания объектов CanvasGradient можно использовать два метода: createLinearGradient и createRadialGradient. Первый из них создает линейный градиент - линии цвета все идут в одном направлении - в то время как второй создает радиальный градиент - цветовые окружности, расходящиеся из одной точки.

Когда имеется объект градиента можно добавить опорные точки цвета вдоль градиента, используя метод объекта addColorStop.

Наступний приклад демонструє використання градiєнта:

| `var sx = 20;
var sy = 20;
var dx = 150;
var dy = 100;

// Градiєнту необхiдно надати координати початку (sx, sy) i кiнця (dx, dy)
var gradient1 = context.createLinearGradient( sx, sy, dx, dy);

// Додаємо до градiєнту кольори.
// Перший аргумент задае позицiю кольору у градiєнтi.
// Дiапазон допустимих значень вiд 0 (початок градiєнту) до 1 (кiнець градiєнту).
// Другий аргумент визначає сам колiр (у форматi CSS),

gradient1.addColorStop( 0, "#f00"); // красный
gradient1.addColorStop( 0.5, "#ff0"); // желтый
gradient1.addColorStop( 1, "#00f"); // синий

context.fillStyle = gradient1;
context.fillRect( sx, sy, dx, dy);` |

### Завдання для самостiйної роботи

1.  Побудувати графiк функцiї **y = a * x<sup>2</sup>**.
2.  Побудувати графiк функцiї **y = a * x + b**.
3.  Побудувати графiк функцiї **y = a / x + b**.
4.  Побудувати графiк функцiї **y = a * sin(b * x + c)**.
5.  Побудувати графiк функцiї **y = a * tg(b * x + c)**.
6.  Побудувати графiк функцiї **y = a / (x + b)**.
7.  Побудувати графiк функцiї у полярних координатах **ro = a * phi<sup>2</sup>**.
8.  Побудувати графiк функцiї у полярних координатах **ro = a * phi + b**.
9.  Побудувати графiк функцiї у полярних координатах **ro = a / phi + b**.
10.  Побудувати графiк функцiї у полярних координатах **ro = a * sin(b * phi + c)**.
11.  Побудувати графiк функцiї у полярних координатах **ro = a * tg(b * phi + c)**.
12.  Побудувати графiк функцiї у полярних координатах **ro = a / (phi + c)**.